**易通財**（[英文](../Page/英文.md "wikilink")：Electronic Teller
Card，[縮寫](../Page/首字母縮略字.md "wikilink")：ETC）是指[香港](../Page/香港.md "wikilink")[滙豐銀行於](../Page/滙豐銀行.md "wikilink")1980年4月8日推出的自動櫃員機網絡服務，為香港兩個自動櫃員機網絡其中之一個，不過「易通財」的名稱已經較少被官方文件使用了，現時可被指為滙豐及恒生的自動櫃員機網絡，有時滙豐會稱呼有關網絡為理財易（EasiBanking）。

## 歷史

恒生於1979年開始設立自動櫃員機\[1\]，而滙豐則於1980年開始。

初期的滙豐ETC只在[中區的鬧市設立](../Page/中區_\(香港\).md "wikilink")，後來在各區都有設立，並擴至網路至[澳門](../Page/澳門.md "wikilink")。正確一點來說，ETC是指「提款卡」，而ATM(Automatic
Teller Machine)是指自動櫃員機。

滙豐剛推出自動櫃員機的時候，找了[鄭少秋和](../Page/鄭少秋.md "wikilink")[沈殿霞作啟用儀式](../Page/沈殿霞.md "wikilink")\[2\]。鄭少秋另外亦以「[楚留香](../Page/楚留香.md "wikilink")」形象也為易通財拍了一輯廣告，該廣告更被美國電視節目《尊尼卡遜今夜秀》（Johnny
Carson's Tonight
Show）挑選為世界最風趣的電視廣告之一\[3\]。不過並不是所有分行都設有這個「易通財」服務，只有中環總行和一些處於繁盛地區的分行才設有。直至服務推出兩年後，才在所有分行外牆裝上提款機。

2007年3月，由[香港銀行公會帶領](../Page/香港銀行公會.md "wikilink")，「易通財」推出簡化版提款服務，主要是針對長者用戶。一般櫃員機可以操作的較複雜服務，如轉帳、繳費等，簡易版服務均不會提供，只提供提款服務，而且是一卡一戶口，避開了要長者們選擇戶口的情況。\[4\]

## 現況

目前，[滙豐銀行和](../Page/滙豐銀行.md "wikilink")[恒生銀行均為易通財的成員銀行](../Page/恒生銀行.md "wikilink")。但自90年代中起，因為銀行提供的服務變得多元化，櫃員機同時可以容納信用卡、公司入賬卡等，所以「易通財」的名字已經較少被官方文件使用了，只稱為「自助銀行服務」，但不少其他機構仍將其網絡稱作「易通財」。

有異於[銀通網絡](../Page/銀通.md "wikilink")，兩家銀行的櫃員機的硬件設計和操作介面均是相同的，只是兩家銀行會各自設有自己其他服務的廣告。

有人曾經拍得香港滙豐銀行的櫃員機是使用[Windows
XP](../Page/Windows_XP.md "wikilink")，不過沒有得到銀行方面的證實，但可在櫃員機維修重啟櫃員機程式時看見。\[5\]

## 爭議

滙豐曾宣佈要求客戶透過滙豐或恒生銀行的自動櫃員機提款，最低提款額由100元提高至300元，而恒生銀行客戶使用滙豐櫃員機也要至少提取300元，引起市民反對，最後滙豐被迫撤回決定。\[6\]
[消費者委員會於](../Page/消費者委員會.md "wikilink")2008年3月，亦曾建議滙豐恒生網絡及[銀通網絡建立聯網](../Page/銀通.md "wikilink")，但滙豐表示沒有興趣。\[7\]

## 未來發展

隨著滙豐銀行減少其分行數目，自動櫃員機的數目會不斷增多。滙豐於2008年3月底表示會在3年內增加300部自動櫃員機及200部自助理財機器。\[8\]目前滙豐於香港剩下84間分行，較高峰時期少1/3。
\[9\]

## 外地使用

匯豐卡持卡人除[巴西](../Page/巴西.md "wikilink")、[阿根廷](../Page/阿根廷.md "wikilink")、[希臘](../Page/希臘.md "wikilink")、[馬爾他](../Page/馬爾他.md "wikilink")、[巴拿馬](../Page/巴拿馬.md "wikilink")、[新西蘭及](../Page/新西蘭.md "wikilink")[土耳其以外](../Page/土耳其.md "wikilink")，可以在全球逾50萬部自動櫃員機提款，另於1992年或以前在香港發出的易通財卡，只可在本港的匯豐及恒生銀行自動櫃員機使用。而[恒生銀行的客戶則可於全球](../Page/恒生銀行.md "wikilink")(包括[巴西](../Page/巴西.md "wikilink")、[阿根廷](../Page/阿根廷.md "wikilink")、[希臘](../Page/希臘.md "wikilink")、[馬爾他](../Page/馬爾他.md "wikilink")、[巴拿馬](../Page/巴拿馬.md "wikilink")、[新西蘭及](../Page/新西蘭.md "wikilink")[土耳其](../Page/土耳其.md "wikilink"))逾50萬部自動櫃員機提款。另外，因為受到[銀聯網絡的限制](../Page/中國銀聯.md "wikilink")，因此於2009年開始發行的恒生卡（「[中國銀聯](../Page/中國銀聯.md "wikilink")」標誌於卡面右下角版本）已不再帶有「[Plus](../Page/PLUS_\(櫃員機網絡\).md "wikilink")」標誌，從而不再適用於[Visa
Plus自動櫃員機網絡](../Page/PLUS_\(櫃員機網絡\).md "wikilink")。而在2012年下半年起的匯豐新晶片[提款卡亦不再適用於](../Page/借記卡.md "wikilink")[Visa
Plus自動櫃員機網絡](../Page/PLUS_\(櫃員機網絡\).md "wikilink")。

如果於香港使用經銀通網絡的櫃員機提款，每次手續費為25元[港幣](../Page/港幣.md "wikilink")。於香港境外使用自動櫃員機提款，所提款項大多是當地貨幣（除部分地方滙豐或可同時提供港幣及當地貨幣）。每次提款的手續費為港幣20至25元，視乎所採用的網絡而定。如款項是經[Visa
Plus自動櫃員機網絡](../Page/PLUS_\(櫃員機網絡\).md "wikilink")\[10\]，所提取的貨幣將以[Visa訂定的當日匯率直接兌換為港元](../Page/Visa.md "wikilink")，再加約1%的額外兌換手續費\[11\]。

## 提供功能

  - 提款（只提供100、500及1000元的鈔票\[12\]）
  - 現金或支票存款（只限部分櫃員機）
  - 轉賬（只限滙豐／恆生戶口，其他將收取手續費）
  - 查詢戶口結餘
  - 更改提款卡密碼
  - 更改電話理財密碼
  - 登記自動電話理財服務
  - 申請支票簿
  - 申請戶口結單
  - 繳付賬單
      - 電訊公司
      - 政府及公用事業
      - 證券公司
      - 保險公司
      - 大專院校
  - 慈善捐款

## 現時櫃員機分佈

除了下列以外，所有恒生銀行及滙豐銀行分行都已經設有櫃員機。這裡只列出僅有櫃員機的地點。\[13\]

### [港鐵網絡](../Page/港鐵.md "wikilink")

  - 恒生櫃員機

<!-- end list -->

  - 原地鐵路綫全綫
  - [東鐵綫全綫](../Page/東鐵綫.md "wikilink")
    ([太和站及](../Page/太和站.md "wikilink")[馬場站除外](../Page/馬場站.md "wikilink"))
  - [西鐵綫全綫](../Page/西鐵綫.md "wikilink")
  - [馬鞍山綫](../Page/馬鞍山綫.md "wikilink") -
    [馬鞍山站](../Page/馬鞍山站_\(香港\).md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 滙豐櫃員機

<!-- end list -->

  - [東鐵綫全綫](../Page/東鐵綫.md "wikilink")
    ([馬場站除外](../Page/馬場站.md "wikilink"))
  - [西鐵綫全綫](../Page/西鐵綫.md "wikilink")
  - [馬鞍山綫](../Page/馬鞍山綫.md "wikilink") -
    [沙田圍站](../Page/沙田圍站.md "wikilink")、[第一城站](../Page/第一城站.md "wikilink")、[大水坑站](../Page/大水坑站.md "wikilink")、[石門站](../Page/石門站_\(香港\).md "wikilink")、[烏溪沙站](../Page/烏溪沙站.md "wikilink")
  - 原地鐵路綫 -
    [港島綫西延車站](../Page/港島綫西延.md "wikilink")、[何文田站](../Page/何文田站.md "wikilink")、[尖沙咀站](../Page/尖沙咀站.md "wikilink")、[油塘站](../Page/油塘站.md "wikilink")

### 港島區

  - 恒生櫃員機

|                                               |
| --------------------------------------------- |
| **[中西區](../Page/中西區_\(香港\).md "wikilink")**   |
| 般咸道                                           |
| [中區政府合署（東翼）](../Page/中區政府合署.md "wikilink")    |
| [國際金融中心](../Page/國際金融中心_\(香港\).md "wikilink") |

|                                                                                                           |
| --------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| **[灣仔區](../Page/灣仔區.md "wikilink")**（包括[銅鑼灣及](../Page/銅鑼灣.md "wikilink")[跑馬地](../Page/跑馬地.md "wikilink")） |
| 莊士敦道分行                                                                                                    |
| [跑馬地馬場](../Page/跑馬地馬場.md "wikilink")                                                                      |
| [律敦治醫院](../Page/律敦治醫院.md "wikilink")                                                                      |
| [南華體育會](../Page/南華體育會.md "wikilink")                                                                      |
| [聖保祿醫院](../Page/聖保祿醫院.md "wikilink")                                                                      |

|                                                  |
| ------------------------------------------------ |
| **[東區](../Page/東區_\(香港\).md "wikilink")**        |
| [富怡花園](../Page/富怡花園.md "wikilink")               |
| [藍灣廣場](../Page/藍灣廣場.md "wikilink")               |
| [香港專業教育學院](../Page/香港專業教育學院.md "wikilink")（柴灣分校） |

|                                           |
| ----------------------------------------- |
| **[南區](../Page/南區_\(香港\).md "wikilink")** |
| [鴨脷洲邨](../Page/鴨脷洲邨.md "wikilink")        |
| [香港大學](../Page/香港大學.md "wikilink")        |

### 九龍東區

  - 恒生櫃員機

|                                      |
| ------------------------------------ |
| **[黃大仙](../Page/黃大仙.md "wikilink")** |
| [慈雲山中心](../Page/慈雲山中心.md "wikilink") |

|                                      |
| ------------------------------------ |
| **[觀塘](../Page/觀塘.md "wikilink")**   |
| [apm商場](../Page/apm.md "wikilink")   |
| [麗港城商場](../Page/麗港城商場.md "wikilink") |

### 九龍西區

  - 恒生櫃員機

|                                        |
| -------------------------------------- |
| **[油尖旺區](../Page/油尖旺區.md "wikilink")** |
| 旺角優越及優進理財中心                            |
| 旺角個人理財中心                               |
| 窩打老道優越及優進理財中心                          |
| [新世界中心](../Page/新世界中心.md "wikilink")   |
| 大角咀自助理財中心                              |
| 埃華街自助理財中心                              |

  - 匯豐櫃員機

|                                        |
| -------------------------------------- |
| **[深水埗區](../Page/深水埗區.md "wikilink")** |
| 美心集團中心                                 |
| 青山道自助理財中心                              |

  - 恆生櫃員機

|                                          |
| ---------------------------------------- |
| **[九龍城區](../Page/九龍城區.md "wikilink")**   |
| [香港浸信會醫院](../Page/香港浸信會醫院.md "wikilink") |
| [醫院管理局大樓](../Page/醫院管理局大樓.md "wikilink") |
| [聖德肋撒醫院](../Page/聖德肋撒醫院.md "wikilink")   |
| [香港浸會大學](../Page/香港浸會大學.md "wikilink")   |

### 新界東區

  - 恒生櫃員機

|                                           |
| ----------------------------------------- |
| **[北區](../Page/北區_\(香港\).md "wikilink")** |
| [花都廣場](../Page/花都廣場.md "wikilink")        |
| [上水廣場](../Page/上水廣場.md "wikilink")        |

|                                           |
| ----------------------------------------- |
| **[大埔](../Page/大埔_\(香港\).md "wikilink")** |
| [富亨商場](../Page/富亨商場.md "wikilink")        |
| [大埔超級城](../Page/大埔超級城.md "wikilink")      |
| [香港教育大學](../Page/香港教育大學.md "wikilink")    |

|                                        |
| -------------------------------------- |
| **[沙田區](../Page/沙田區.md "wikilink")**   |
| [富安花園](../Page/富安花園.md "wikilink")     |
| [火炭](../Page/火炭.md "wikilink")         |
| [沙田醫院](../Page/沙田醫院.md "wikilink")     |
| [沙田馬場](../Page/沙田馬場.md "wikilink")     |
| [香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink") |
| [仁安醫院](../Page/仁安醫院.md "wikilink")     |

|                                        |
| -------------------------------------- |
| **[西貢區](../Page/西貢區.md "wikilink")**   |
| [新都城](../Page/新都城.md "wikilink")       |
| [將軍澳醫院](../Page/將軍澳醫院.md "wikilink")   |
| [香港科技大學](../Page/香港科技大學.md "wikilink") |

### 新界西區

  - 恒生櫃員機

|                                        |
| -------------------------------------- |
| **[荃灣區](../Page/荃灣區.md "wikilink")**   |
| [麗城花園](../Page/麗城花園.md "wikilink")     |
| [有線電視大樓](../Page/有線電視大樓.md "wikilink") |
| [荃錦中心商場](../Page/荃錦中心商場.md "wikilink") |

|                                      |
| ------------------------------------ |
| **[屯門區](../Page/屯門區.md "wikilink")** |
| [山景邨](../Page/山景邨.md "wikilink")     |

|                                           |
| ----------------------------------------- |
| **[元朗區](../Page/元朗區.md "wikilink")**      |
| [谷亭街](../Page/谷亭街.md "wikilink")          |
| [博愛醫院](../Page/博愛醫院_\(香港\).md "wikilink") |
| [天澤商場](../Page/天澤商場.md "wikilink")        |
| [天瑞商場](../Page/天瑞商場.md "wikilink")        |

|                                            |
| ------------------------------------------ |
| **[葵青區](../Page/葵青區.md "wikilink")**       |
| [亞洲貨柜物流中心](../Page/亞洲貨柜物流中心.md "wikilink") |
| [長亨邨](../Page/長亨邨.md "wikilink")           |
| [青衣邨](../Page/青衣邨.md "wikilink")           |
| [翠怡商場](../Page/翠怡商場.md "wikilink")         |
| [華景山莊](../Page/華景山莊.md "wikilink")         |

|                                                    |
| -------------------------------------------------- |
| **[離島](../Page/离岛区.md "wikilink")**                |
| 分行、機場客運大樓及部份機場設施（例如香港空運貨站、國泰航空貨運站）、離島區所有港鐵站都設有櫃員機。 |

## 注釋

<references/>

[category:香港銀行](../Page/category:香港銀行.md "wikilink")

[Category:滙豐](../Category/滙豐.md "wikilink")
[恒生銀行](../Category/恒生銀行.md "wikilink")

1.  [1](http://www.hangseng75years.com)  參見1973-1992年一段
2.  [2](http://f20.yahoofs.com/hkblog/bglOBByeER4e__DOT__pcc8OczAvhHxw--_2/blog/ap_20080217114013645.jpg)
    - 一九八零年四月九日[工商日報報導](../Page/工商日報.md "wikilink")
3.  <http://www.china.com.cn/city/txt/2007-08/28/content_8756436.htm>
4.  <http://www.mpfinance.com/htm/Finance/20070423/wm1/wm1_wm1c1.htm>
5.  Youtube片段 ：[3](http://www.youtube.com/watch?v=YM4y5sP4ec0)
6.  <http://hk.news.yahoo.com/071207/12/2kymo.html>
7.  <http://paper.wenweipo.com/2008/03/29/FI0803290012.htm>
8.  <http://paper.wenweipo.com/2008/03/29/FI0803290012.htm>
9.  <http://hk.news.yahoo.com/071207/12/2kymo.html>
10. 只要在香港境外支援「[Plus](../Page/PLUS_\(櫃員機網絡\).md "wikilink")」自動櫃員機提款，便自動轉至
11. 若採用其他自動櫃員機網絡，所提取貨幣將以滙豐訂定的當日匯率直接兌換為港元，再加收約1%的額外兌換手續費。
12. 千元鈔票只可在部分櫃員機提取
13. <http://www.hangseng.com/hsb/chi/abo/cu/ba/index.html>